# IO

阻塞、非阻塞：这是相对于发送端（用户线程）而言的，发送数据后立即返回时非阻塞，相对的发送数据后等待返回结果的时阻塞。

同步、异步：这是相对于数据接收端（操作系统内核）而言的，得到数据结果后是以何种方式通知数据给接收端，如果是要靠发送端被动不断轮询查询是同步，接收端主动通知是异步。



**同步阻塞IO**

![同步阻塞IO](images/IO/同步阻塞IO.png)

针对Sender而言，请求发送出去以后，一直等到Receiver有结果了才返回，这是同步。在Sender获取结果的期间一直被block住了，也就是在此期间Sender不能处理其它事情，这是阻塞。

**异步阻塞IO**

![异步阻塞IO](images/IO/异步阻塞IO.png)

针对Sender而言，请求发送出去以后，立刻返回，然后再等待Receiver的callback，最后再次请求获取response，这整个过程是异步。在Sender等待Receiver的callback期间一直被block住了，也就是在此期间Sender不能处理其它事情，这是阻塞。

**同步非阻塞IO**

![同步非阻塞](images/IO/同步非阻塞IO.png)

针对Sender而言，请求发送出去以后，立刻返回，然后再不停的发送请求，直到Receiver处理好结果后，最后一次发请求给Receiver才获得response。Sender一直在主动轮询，每一个请求都是同步的，整个过程也是同步的。在Sender等待Receiver的response期间一直是可以处理其它事情的（比如：可以发送请求询问结果），这是非阻塞。

**异步非阻塞IO**

![异步非阻塞](images/IO/异步非阻塞IO.png)

针对Sender而言，请求发送出去以后，立刻返回，然后再等待Receiver的callback，最后再次请求获取response，这整个过程是异步。在Sender等待Receiver的callback期间一直是可以处理其它事情的，这是非阻塞。

**总结**

- 同步和异步就看调用方是否需要通过callback、通知或者状态来获取结果，异步IO之所以性能更高是因为异步IO少了很多从用户态到内核态的系统调用（轮询查询结果）。
- 阻塞和非阻塞就看调用方在发送请求后是否block住了

## Java IO

**Java BIO**

BIO(blocking I/O) ： 它是同步阻塞IO，其实也可以称做OIO（old IO）。



**Java NIO**

Java NIO（New IO）也有人称之为 java non-blocking IO是从Java 1.4版本开始引入的一个新的IO API，可以替代标准的Java IO API。NIO与原来的IO有同样的作用和目的，但是使用的方式完全不同，NIO支持面向缓冲区的、基于通的IO操作。NIO将以更加高效的方式进行文件的读写操作。NIO可以理解为非阻塞IO，传统的IO的read和write只能阻塞执行，线程在读写IO期间不能干其他事情，比如调用socket.read()时，如果服务器一直没有数据传输过来，线程就一直阻塞，而NIO中可以配置socket为非阻塞模式。

NIO 有三大核心部分：Channel( 通道) ，Buffer( 缓冲区), Selector( 选择器)

Java NIO 的非阻塞模式，使一个线程从某通道发送请求或者读取数据，但是它仅能得到目前可用的数据，如果目前没有数据可用时，就什么都不会获取，而不是保持线程阻塞，所以直至数据变的可以读取之前，该线程可以继续做其他的事情。 非阻塞写也是如此，一个线程请求写入一些数据到某通道，但不需要等待它完全写入，这个线程同时可以去做别的事情。



**Java AIO**

它是异步IO，需要操作系统支持，由于系统限制，AIO并不一定比BIO性能高。例如Netty 移除掉 AIO，Linux 虽然也有一套原生的 AIO 实现（类似 Windows 上的 IOCP），但 Java AIO 在 Linux 并没有采用，而是用 EPoll 来实现。



## 问答

**select函数是怎么实现IO多路复用的？**

在Unix-like系统中，`select`函数是用于实现I/O多路复用的一种机制。它允许一个进程或线程同时监视多个文件描述符，当其中任何一个文件描述符就绪（可读、可写或异常）时，`select`函数会通知应用程序进行相应的处理。

`select`函数的实现通常涉及以下步骤：

1. 应用程序通过调用`select`函数，将要监视的文件描述符集合传递给内核。这个集合以特殊的数据结构（通常是一个位向量）表示，每个文件描述符对应一个位。应用程序需要在调用`select`之前设置该集合。
2. 内核在调用`select`函数后，会暂停进程的执行，将进程的控制权交给内核。内核开始监视所有传递给`select`函数的文件描述符。
3. 内核在等待过程中，会检查每个文件描述符的状态。如果文件描述符就绪（可读、可写或异常），则将相应的位设置为1。
4. 当满足任何一个文件描述符就绪的条件时，内核会唤醒进程，并将控制权返回给应用程序。应用程序可以通过遍历文件描述符集合来确定哪些文件描述符已经就绪。
5. 应用程序根据文件描述符的就绪状态进行相应的操作，例如读取数据、写入数据或处理异常情况。

需要注意的是，`select`函数是阻塞调用，即在没有任何文件描述符就绪时会一直阻塞，直到有文件描述符就绪或超时发生。此外，`select`函数在每次调用时都需要将文件描述符集合从用户空间复制到内核空间，这可能会导致性能开销，特别是在大规模的文件描述符集合上。

尽管`select`是一种经典的I/O多路复用机制，但在处理大量并发连接时，它可能会受到性能限制。因此，在需要处理高并发连接的情况下，其他更高效的机制如`epoll`（Linux）或`kqueue`（BSD）可能更适合使用。



**epoll是如何实现IO多路复用的？**

`epoll`是Linux系统下的一种高效的I/O多路复用机制，用于处理大规模并发连接。它在内核层面利用了事件通知的方式来实现，相比传统的轮询方式，能够显著提高性能。

`epoll`的实现过程如下：

1. 创建`epoll`实例：应用程序通过调用`epoll_create`函数创建一个`epoll`实例，该实例会维护一个事件表用于存储监视的文件描述符和相应的事件。
2. 注册文件描述符：应用程序使用`epoll_ctl`函数将需要监视的文件描述符注册到`epoll`实例中。可以指定不同的事件类型，如可读事件、可写事件等。
3. 等待事件就绪：应用程序调用`epoll_wait`函数，进入阻塞状态，等待事件就绪。在等待过程中，内核会监视注册的文件描述符，并在有事件发生时将这些事件通知给应用程序。
4. 处理就绪事件：当`epoll_wait`函数返回时，表示有文件描述符就绪。应用程序可以通过遍历返回的事件列表来确定哪些文件描述符已经就绪，进而进行相应的操作。
5. 更新事件表：应用程序可以使用`epoll_ctl`函数动态地增加、删除或修改注册的文件描述符和相应的事件，以便灵活地调整监视的对象。

`epoll`的优势在于它使用了事件通知的机制，即只有发生事件的文件描述符才会被返回，避免了传统轮询方式下对所有文件描述符的遍历。这样可以大大减少系统调用的次数，提高效率。

另外，`epoll`支持三种工作模式：边缘触发（Edge Triggered，ET）、水平触发（Level Triggered，LT）和一次触发（One Shot）。边缘触发是默认模式，它只在状态发生变化时通知一次，需要应用程序一直处理事件直到处理完为止；而水平触发则在状态保持就绪时一直通知，直到应用程序处理完为止。

总结而言，`epoll`通过内核的事件通知机制实现高效的I/O多路复用，避免了无效的轮询，提高了性能和可扩展性。它是在Linux系统上处理大规模并发连接的一种常用机制。